\section{Универсальные вычислимые функции (нумерации) для семейства частичных вычислимых функций натурального аргумента. Несуществование универсальной вычислимой функции для семейства тотальных вычислимых функций натурального аргумента (диагональное рассуждение). Главные универсальные функции.}

\subsection{Универсальные вычислимые функции (нумерации) для семейства частичных вычислимых функций натурального элемента.}

\begin{definition}
  Функций $U : \mathbb{N}^2 \overset{p}{\to} \mathbb{N}$ называется универсальной вычислимой, если она вычислима и для всякой вычислимой функции $f : \mathbb{N} \overset{p}{\to} \mathbb{N}$ найдется такое число $n \in \mathbb{N}$, называемое индексом функции $f$ относительно $U$, т.ч. $U_n = f$, т.е.
  \[
    \forall x (f(x) \simeq U(n, x))
  \] 
\end{definition}

\subsection{Несуществование универсальной вычислимой функции для семейства тотальных вычислимых функций натурального аргумента (диагональное рассуждение).}

\begin{statement}
  Не существует универсальной функции для семейства тотальных вычислимых функций.
  \begin{proof}
    Допустим, что это не так и существует такая функция $U$. Тогда функция
    \[
      f(x) = U(x,x) + 1
    \]
    является тотальной и вычислимой. Следовательно, найдется такое $n \in \mathbb{N}$, что $f(x) = U(n, x)$. Так как $f$ тотальна, то можем подставить $n$ вместо $x$:
    \[
      U(n,n) = f(n) = U(n,n) + 1
    \]
    Противоречие. Следовательно, такой функции не существует.
  \end{proof}
\end{statement}

\subsection{Главные универсальные функции.}

\begin{definition}
  Вычислимая функция $U : \mathbb{N}^2 \overset{p}{\to} \mathbb{N}$ называется главной универсальной вычислимой функцией, если для любой вычислимой функции $V : \mathbb{N}^2 \overset{p}{\to} \mathbb{N}$ найдется вычислимая тотальная функция $s : \mathbb{N} \to \mathbb{N}$, т.ч. $V_n = U_{s(n)}$ для всех $n \in \mathbb{N}$, т.е.
  \[
    \forall x \forall n V_n(x) \simeq U(s(n), x)
  \]
\end{definition}