\section{Билет 11.}

\subsection{Дайте определение интеграла Фурье и обратного преобразования Фурье.}
\begin{definition}
    Интегралом Фурье от функции $f : \mathbb{R} \to \mathbb{C}$ в точке $x$ называют
    \[
        \frac{1}{2\pi} v. p. \int_{-\infty}^{\infty} \hat{f}(y) e^{-ixy} dy
    \]
\end{definition}
\begin{definition}
    $g(y) \mapsto \tilde{g}(x) = \frac{1}{2\pi} v. p. \int_{-\infty}^{\infty} g(y) e^{-ixy} dy$ называют обратным преобразованием Фурье.
\end{definition}

\subsection{Сформулируйте и докажите теорему о свертке.}
\begin{theorem}
    Если $f, g \in L_1(\mathbb{R})$, то $F[f * g] = F[f] \cdot F[g]$, где $F$ -- преобразование Фурье.
    \begin{proof}
        \[
            F[f * g](y) = \int \limits_{-\infty}^{\infty} (f * g)(x) e^{ixy} dx =
            \int \limits_{-\infty}^{\infty} \left(
                \int \limits_{-\infty}^{\infty} f(t)g(x-t) dt
            \right)(x) e^{ixy} dx =
            \iint \limits_{\mathbb{R}^2} f(t) g(x-t) e^{ixy} dx dt =
        \]
        \[
            = \left[
                \begin{matrix}
                    \tilde{t} =t \\
                    \tilde{x} = x - t \\
                    dx dt = d \tilde{x} d \tilde{t} \\
                \end{matrix}
            \right]
            =
            \iint \limits_{\mathbb{R}^2} f(\tilde{t}) g(\tilde{x}) e^{i(\tilde{x} + t)y} d \tilde{x} d \tilde{t} =
            \int \limits_{-\infty}^{\infty} f(\tilde{t}) e^{i\tilde{t}y} d \tilde{t}
            \cdot
            \int \limits_{-\infty}^{\infty} g(\tilde{x}) e^{i\tilde{x}y} d \tilde{x}
            =
            F[f] \cdot F[g]
        \]
    \end{proof}
\end{theorem}

\subsection{Чему равно преобразование Фурье от произведения двух функций?}
\begin{statement}
    $F[f \cdot g] = \frac{1}{2\pi} F[f] * F[g]$.
    \begin{proof}
        \[
            F^{-1}[f * g] = 2 \pi F^{-1}[f] \cdot F^{-1}[g]
            \Rightarrow
            F^{-1}[F[f] * F[g]] = 2 \pi f \cdot g
            \Rightarrow
            F[f] * F[g] = 2 \pi F[f \cdot g]
            \Rightarrow
            F[f \cdot g] = \frac{1}{2\pi} F[f] * F[g]
        \]
    \end{proof}
\end{statement}