\section{Преобразование Абеля. Объясните, почему это преобразование является дискретным аналогом формулы интегрирования по частям.}

Пусть $B_n = \sum_{k=1}^n b_k$ и $B_0 = 0$. Тогда
\[
    \sum_{k=1}^n = a_n B_n - \sum_{k=1}^{n-1} B_k (a_{k+1} - a_k).
\]

Преобразование Абеля является дискретным аналогом интегрирования по частям. Для наглядности рассмотрим следующюю таблицу:
\begin{center}
    \begin{tabular}{ |c|c| }
        \hline
        $f$ & $\{a_n\}_{n=1}^{\infty}$ \\
        \hline
        $f'$ & $\{a_n - a_{n-1}\}_{n=2}^{\infty}$ \\
        \hline
        $\int \limits_a^b f(x) \> dx$ & $\sum_{k=1}^{\infty} a_k$ \\
        \hline
        $\left( \int \limits_a^x f(x) \> dx \right)'_x = f(x)$ & $\sum_{k=1}^{n} a_k - \sum_{k=1}^{n-1} a_k = a_n$ \\
        \hline
        $f,g,G = \int \limits_a^x g(t) \> dt + C$ & $\{a_k\}, \{b_k\}, \{B_k = \sum_{j=1}^k b_j + B_0 \}$ \\
        \hline
        $\int \limits_a^b f g dx = \int \limits_a^b f dG = \left. f \cdot G \right|_a^b - \int \limits_a^b G f' dx$ & $\sum_{k=1}^n a_k b_k = a_n B_n - a_1 B_0 - \sum_{k=1}^{n-1} (a_k+1 - a_k) B_k$ \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}